
\chapter*{കടപ്പാട്}
ഒരു പക്ഷേ ഇത് എഴുതിയത് ഞാനാണെങ്കിലും,  ഇതെഴുതാന്‍ നേരിട്ടും അല്ലാതെയും ഒരുപാട് പേരുടെ സഹായം ലഭിച്ചിട്ടുണ്ട്. ഈ പുസ്തകത്തിനു വേണ്ട വിവരങ്ങള്‍ കൂടുതലായും സമാഹരിച്ചത് SMC-mailing list-ല്‍ നിന്നാണ്. അതുകൂടാതെ വിക്കിപിഡീയ, മലയാളം സര്‍വ്വവിഞ്ജാനകോശം തുടങ്ങി ഒരുപാട് വെബ്​സൈറ്റുകളും ബ്ലോഗുകളും ബ്ലോഗിലെ ചര്‍ച്ചകളും(ഞാന്‍ പങ്കെടുത്തതല്ല) എല്ലാം ഇതിനായി സഹായിച്ചിട്ടുണ്ട്. ഏറ്റവും കൂടുതായി വിവരങ്ങള്‍ ലഭ്യമായത് കുറേ പേരുമായി നടന്ന സംഭാഷണ ശകലങ്ങളില്‍ നിന്നാണ്. അതില്‍ \href{http://thottingal.in}{സന്തോഷ് തോട്ടിങ്കല്‍}(SMC), ഹുസൈന്‍ മാഷ്(SMC, രചന അക്ഷരവേദി), മഹേഷ് മാഷ്(മഹേഷ് മംഗലാട്ട്), രഞ്ജിത്ത് മാഷ്(\href{http://pgcentre.org}{PG Centre}, തൃശ്ശൂര്‍)\footnote{\url{http://pgcentre.org}} \href{https://rajeeshknambiar.wordpress.com/}{രജീഷ് നമ്പ്യാര്‍}(SMC), \href{http://j4v4m4n.in}{പൈറേറ്റ് പ്രവീണ്‍}\footnote{പ്രവീണ്‍ അരീമ്പ്രത്തൊടിയില്‍}, \href{https://github.com/vimaljoseph}{വിമല്‍ ജോസഫ്}(\href{zyxware.com}{Zyxware Technologies}, \href{http://space-kerala.org}{SPACE} \footnote{Society for Promotion of Alternate Computing and Employment}‌\footnote{\url{http://space-kerala.org}}, അരുണ്‍(FSF-India, SPACE), \href{http://stultus.in/}{ഋഷികേശ്}(SMC), \href{http://malayal.am/users/sebin-abraham-jacob}{സെബിന്‍}\footnote{\url{http://malayal.am}} , \href{http://anivar.net}{അനിവര്‍ ജോഷിന}\footnote{അനിവര്‍ അരവിന്ദ്}(SMC), \href{http://manojkmohan.com/}{മനോജ് കരിങ്ങാമഠത്തില്‍}{\footnote{\url{http://www.agri.manojkmohan.com}}(SMC, മലയാളം വിക്കീപീഡിയ, വിക്കി ഗ്രന്ഥശാല), ‌\href{http://balasankarc.in}{ബാലു}(ബാലശങ്കര്‍, SMC), \href{http://navaneeth.github.io}{നവനീത്}(വര്‍ണ്ണം\footnote{\url{http://varnamproject.com}}, SMC), \href{http://lonesword.in}{കെവിന്‍}(വര്‍ണ്ണം, SMC) തുടങ്ങി നിരവധിപേരുണ്ട്. ഇതില്‍ വരുന്ന വിവരങ്ങള്‍ക്ക് അവരോട് കടപ്പാട്. വിവരക്കേടുകള്‍ക്ക് ഞാന്‍ മാത്രമാണ് ഉത്തരവാദി.

2008-ല്‍ നടന്ന Freedom walk എന്ന ഒരു സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ ക്യാമ്പെയിനാണ് എന്നെ Zyxware Technologies-ന് പരിചയപ്പെടുത്തിയത്. അവിടുന്ന് ഒരു വര്‍ഷം കഴിഞ്ഞപ്പോള്‍ Free Software Evangelist- എന്ന പദവിയില്‍ അവിടെ തന്നെ ഒരു ജീവനക്കാരനായി. സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറില്‍ ധാരാളം സംഭാവനകള്‍ നല്കിയിട്ടുള്ള, സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ പ്രചാരണത്തിന്, പ്രത്യേകിച്ച് കേരളത്തില്‍, മുന്‍കൈ എടുക്കുന്ന ഒരു സ്ഥാപനമായ Zyxware Technologies-ലെ ഈ ഒരു പദവിയും പരിചയവുമാണ് എനിക്ക് സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയറിനെ അടുത്ത് അറിയാനും കേരളത്തിലെ സ്വതന്ത്രസോഫ്റ്റ്‍വെയര്‍ സാഹചര്യത്തെ കുറിച്ചും മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങിനെ കുറിച്ചും പഠിക്കാനും മനസ്സിലാക്കാനും അവസരം ഉണ്ടാക്കിത്തന്നത്. ഇടയ്ക്ക് കുറച്ചു കാലം ജോലിയില്‍ നിന്ന് വിട്ടു നിന്നിരുന്നെങ്കിലും കമ്പനിയുമായുള്ള ബന്ധം അതുപോലെ തന്നെയുണ്ടായിരുന്നു. അടുത്ത മാസത്തോടുകൂടി ജോലിയില്‍ നിന്നും വിട്ട് പൂര്‍ണ്ണമായും ഒരു സ്വതന്ത്ര ആശയപ്രചാരകനാവനുള്ള ആലോചനയിലാണിപ്പോള്‍. പ്രധാനവരുമാന മാര്‍ഗ്ഗമായി റ്റെക്ക്(\TeX -a type setting tool) ക്ലാസുകള്‍ എടുക്കാം എന്നും കരുതുന്നു.

2010-ല്‍ Zyxware Technologies-ന്റെ പ്രതിനിധിയായി NIT-FOSS Meet-ല്‍ പങ്കെടുത്തപ്പോഴാണ് പൈറേറ്റ് പ്രവീണിനെ നേരിട്ട് പരിചയപ്പെടുന്നത്. അങ്ങനെയാണ് SMC-യില്‍ എത്തുന്നത്. അവിടെ വച്ച് പ്രവീണുമായി ചേര്‍ന്ന് രൂപം കൊടുത്ത SMC-camp എന്ന പ്രൊജക്റ്റാണ് എന്നെ ഈ കൂട്ടായ്മയില്‍ സജീവ അംഗമാക്കിയത്. ഈ പുസ്തകത്തിന് വേണ്ട സങ്കേതിക സഹായം മുഖ്യമായും ലഭിച്ചത് സ്വതന്ത്രമലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് കൂട്ടായ്മയില്‍ നിന്നാണ്. 2002-മുതല്‍ സജീവമായി മലയാളം കമ്പ്യൂട്ടിങ്ങ് രംഗത്തുള്ള ഈ കൂട്ടായ്മയില്‍ നിന്നാണ് ഇന്ന് നമ്മുടെ കമ്പ്യൂട്ടറുകളിലും മൊബൈല്‍ ഫോണുകളിലും മറ്റും മലയാ​ളം ഉപയോഗിക്കുന്നതിനുള്ള നല്ലൊരു പറ്റം സംവിധാനങ്ങള്‍ ഉണ്ടായിട്ടുള്ളതും. ഒരു ഓണ്‍ലൈന്‍ കൂട്ടയായ്മായ SMC-യ്ക്ക് വേണ്ടി പിന്നീട് അതേപേരില്‍ ഒരു NGO ഒരു രജിസ്റ്റര്‍ ചെയ്തു. ഓണ്‍ലൈന്‍ കൂട്ടായ്മയിലുള്ള എല്ലാവരും ഈ NGOയുടെ ഭാഗമല്ലെങ്കിലും ഈ കൂട്ടായ്മയുക്കുവേണ്ടിയുള്ള നിയമ-സാങ്കേതിക സംവിധാനം ഒരുക്കുകയാണ് ഈ NGO-യുടെ പ്രധാനലക്ഷ്യം. കൂടുതല്‍ വിവരങ്ങള്‍ക്ക് SMC-യുടെ വെബ്‍സൈറ്റ് സന്ദര്‍ശിക്കുക. \url{http://smc.org.in}

